\subsection*{Разложение на смещение и разброс}
Мы получили ошибку:
\[
MSE = \mathbb{E}[(y - a(x,X))^2]
\]
которую и собираемся <<раскладывать>>.

Теперь нам нужно понять, как эта ошибка $\mathbb{E}[(y - a(x,X))^2]$ (для удобства, будем заменять $a(x,X)$ на $\hat{y}$) разбивается на компоненты.
\subsubsection*{Шаг 1: Добавим магическое нулевое слагаемое}

Возьмём исходную ошибку и добавим к ней $\mathbb{E}[\hat{y}] - \mathbb{E}[\hat{y}]$ (то есть ноль):

\[
\mathbb{E}[(y - \hat{y})^2] = \mathbb{E}[(y - \mathbb{E}[\hat{y}] + \mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})^2]
\]

Переупорядочим:

\[
\mathbb{E}[(y - \hat{y})^2] = \mathbb{E}[((y - \mathbb{E}[\hat{y}]) + (\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y}))^2]
\]

Сейчас мы представили ошибку как сумму двух частей:
\begin{itemize}
    \item $(y - \mathbb{E}[\hat{y}])$ --- разница между истинным значением и усреднённым предсказанием модели
    \item $(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})$ --- разница между усреднённым предсказанием и конкретным предсказанием
\end{itemize}

\subsubsection*{Шаг 2: Раскроем квадрат суммы}
\[
\mathbb{E}[((y - \mathbb{E}[\hat{y}]) + (\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y}))^2] = \mathbb{E}[(y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2 + 2(y - \mathbb{E}[\hat{y}])(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y}) + (\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})^2]
\]

\subsubsection*{Шаг 3: Разделим математическое ожидание (по линейности)}

У математического ожидания есть одно важное свойство: $\mathbb{E}[a + b + c] = \mathbb{E}[a] + \mathbb{E}[b] + \mathbb{E}[c]$. Применим его:
\[
\mathbb{E}[(y - \hat{y})^2] = \mathbb{E}[(y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2] + \mathbb{E}[2(y - \mathbb{E}[\hat{y}])(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})] + \mathbb{E}[(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})^2]
\]

\subsubsection*{Шаг 4: Разберёмся со вторым слагаемым}

Сосредоточимся на середине:
\[
\mathbb{E}[2(y - \mathbb{E}[\hat{y}])(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})]
\]

Извлечём константу:
\[
2 \cdot \mathbb{E}[(y - \mathbb{E}[\hat{y}])(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})]
\]

Вспомним, что $y$ --- это истинное значение (константа, не зависит от модели). А $\mathbb{E}[\hat{y}]$ --- это тоже константа (мы усредняем по всем возможным моделям). Поэтому $(y - \mathbb{E}[\hat{y}])$ --- просто число, которое можно вынести за мат. ожидание:
\[
2(y - \mathbb{E}[\hat{y}]) \cdot \mathbb{E}[\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y}]
\]

Теперь посчитаем $\mathbb{E}[\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y}]$:

\[
\mathbb{E}[\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y}] = \mathbb{E}[\mathbb{E}[\hat{y}]] - \mathbb{E}[\hat{y}] = \mathbb{E}[\hat{y}] - \mathbb{E}[\hat{y}] = 0
\]
А соответственно, второе слагаемое полностью обнулится.
\[
\mathbb{E}[2(y - \mathbb{E}[\hat{y}])(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})] = 0
\]

\subsubsection*{Шаг 5: Упростим оставшиеся два члена}

Остаются только первый и третий члены:

\[
\mathbb{E}[(y - \hat{y})^2] = \mathbb{E}[(y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2] + \mathbb{E}[(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})^2]
\]

Первый член: $(y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2$ --- это разница между истинным значением и усреднённым предсказанием, возведённая в квадрат. Когда мы берём математическое ожидание, оно просто остаётся квадратом этой разницы:

\[
\mathbb{E}[(y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2] = (y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2
\]

Второй член: $(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})^2$ --- это квадрат отклонения предсказания от среднего. Когда мы берём математическое ожидание, это становится дисперсией предсказания:

\[
\mathbb{E}[(\mathbb{E}[\hat{y}] - \hat{y})^2] = Var(\hat{y})
\]

\subsubsection*{Шаг 6: Финальная формула}

\[
\mathbb{E}[(y - \hat{y})^2] = (y - \mathbb{E}[\hat{y}])^2 + \text{Var}(\hat{y})
\]

или, обозначив $\text{Bias} = \mathbb{E}[\hat{y}] - y$:

\[
\mathbb{E}[(y - \hat{y})^2] = \text{Bias}^2 + \text{Variance} + \text{Irreducible Error}
\]

И вот, мы наконец"=то получили финальную формулу. Это и есть разложение ошибки на смещение и разброс. В дальнейшем мы будем работать именно с ней и объяснять, что каждый компонент означает.
